% -*-coding: utf-8 -*-
\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{MajerovaPhD}
        \textsc{Majerová}, Dana, \textit{Image Processing by Means of \L ukasiewicz Algebra with Square Root.
        Disertační práce.} Praha: VŠCHT, 2004. 117s.

    \bibitem{Bělíček}
         \textsc{Bělíček}, Tomáš, \textit{Fuzzy Edge Detectors.
        Výzkumný úkol.} Praha: ČVUT FJFI, 2007. 56s. Vedoucí výzkumného úkolu doc. Ing. Jaromír Kukal Ph.D.

    \bibitem{Charypar}
         \textsc{Charypar}, Viktor, \textit{Morfologická analýza 3D obrazu v \Cpp.
        Bakalářská práce.} Praha: VŠCHT, 2008. Vedoucí práce doc. Ing. Jaromír Kukal Ph.D.

    \bibitem{Minmax denoise}
        \textsc{Kukal}, J., \textsc{Majerová}, D., \textit{Multicriteria Choice of Optimum Filter.
        } Proceedings k 8. mezinárodní konferenci o Soft Computingu MENDEL 2002. Brno. 2002.

    \bibitem{Compromise denoise}
        \textsc{Kukal}, J., \textsc{Majerová}, D., \textit{Optimal Min-max Network for 2D Image Processing.
        } Proceedings k 9. mezinárodní konferenci o Soft Computingu MENDEL 2003. Brno. 2003.

    \bibitem{Analyze 7.5}
        \textsc{Wideman}, Graham, \textit{Mayo/SPM "Analyze" Format Spec Compilation} [online]. 22.6.2003, poslední revize 29.8.2005
        URL: \texttt{http://www.grahamwideman.com/} {\tt gw/brain/analyze/formatdoc.htm} [citováno 1.4.2011]

    \bibitem{Numerical Recipes}
        \textsc{Press}, W.H., \textsc{Flannery}, B.P, \textsc{Teukolsky}, S.A., \textsc{Vettering}, W.T.,
        \textit{Numerical Recipes in C, Second Edition} [online]. Cambridge University Press, 1992.
        URL: {\tt http://www.nrbook.com/a/bookcpdf.php} [citováno 15.6.2011]

    \bibitem{CUDA programming g.}
        \textit{NVIDIA CUDA C Programming Guide 3.2} [online]. Poslední revize 22.10.2010.
        URL: {\tt http://developer.download.nvidia.com/compute/cuda/3\_2/toolkit/docs/} {\tt CUDA\_C\_Programming\_Guide.pdf} [citováno 18.6.2011]

    \bibitem{CUDA best practices}
        \textit{NVIDIA CUDA C Best Practices Guide 3.2} [online]. Poslední revize 20.8.2010.
        URL: {\tt  http://developer.download.nvidia.com/compute/cuda/3\_2/toolkit/docs/} {\tt CUDA\_C\_Best\_Practices\_Guide.pdf} [citováno 18.6.2011]

    \bibitem{Fermi}
        \textit{NVIDIA Fermi Compute Architecture Whitepaper} [online]. 2009.
        URL: {\tt http://www.nvidia.com/content/PDF/fermi\_white\_papers/NVIDIAFermi} {\tt ComputeArchitectureWhitepaper.pdf} [citováno 18.6.2011]

    \bibitem{Heller}
        \textsc{Heller}, Martin, \textit{Implementace maticových řešičů na GPGPU.
        Bakalářská práce.} Praha: ČVUT FJFI, 2010. Vedoucí práce Ing. Tomáš Oberhuber Ph.D.

    \bibitem{Forgetful}
        \textsc{Malcolm}, James, \textit{A case study in CUDA optimization: Median Filtering} [video, online]. 20.2.2010.
        URL: {\tt http://blog.accelereyes.com/blog/2010/02/20/} {\tt a-case-study-in-cuda-optimization/} [citováno 18.6.2011]

    \bibitem{Visual Studio}
        \textit{Microsoft Visual Studio: Visual \Cpp 2008 Express Edition} [software]. 2008.
        
    \bibitem{Visual Paradigm}
        \textit{Visual Paradigm for UML 8.2 Community Edition} [software]. 2011.
         URL: {\tt http://www.visual-paradigm.com/product/vpuml}
        
    \bibitem{Inkscape}
        \textit{Inkscape: Open Source Scalable Vector Graphics Editor} [software]. 2011.
         URL: {\tt http://www.inkscape.org}

\end{thebibliography} 