% -*-coding: utf-8 -*-
\documentclass[12pt, a4paper]{report}

% JAZYK, FONTY, LAYOUT
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,IL2]{fontenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry} 

\begin{document}
  Dobrý den,

\vspace{1cm}

začátkem léta jsem Vám psal stížnost na paní Jolanu Valkovičovou, Vaši terénní pracovnici.

Stížnost si jistě dohledáte. Podstatou bylo, že mi paní Valkovičová zbytečně vnutila
nové číslo při přechodu na nový tarif (byť jsem byl předtím zákazníkem O2),
nepravdivě informovala (nejen) o rychlosti tarifu Internet Optimal a i přes všechny dotazy ujišťovala,
že jmenovité rychlosti 16 Mbps bude dosaženo.

Dostal jsem odpověď dne 25.7.2012 - tu přikládám - s přiznáním náhrady 150,- a
prosbou o číslo pevné linky, které se to týká. Doplnění jsem zaslal elektonicky 13.8.2012 (tzn. skoro před dvěma měsíci) přes
portál Napište nám, neb jsem byl v zahraničí. Pro jistotu i s evidenčními čísly, které
byly na vaší odpovědi. Dostal jsem i potvrzení o přijetí (značně nic neříkající,
alespoň referenční číslo by se hodilo), které taktéž přikládám. Od té doby se nic nedělo.

Číslo pevné linky, o kterou se jedná je 233 335 570, je psána na již zesnulého Viléma Horkého (ač jsem byl paní
Valkovičovou ujišťován, že to půjde bez problémů změnit na mě).

Dále se podivuji, jak ve vaší databázi může být, že "že telefonní číslo 737 721 213 bylo zřízeno přenosem od jiného poskytovatele dne 22. 5. 2012",
když jsem byl přetím zákazníkem O2 - toto považuji za podvod minimálně ze strany Vaší terénní pracovnice a požaduji vrácení oněch 95,- za novou SIM,
neboť jsem se nad nutností nového čísla několikrát pozastavoval, a byl jsem opakovaně ujištěn, že to "jinak nejde". Dále bych byl rád, pokud by došlo
k snížení ceny za pevné internetové připojení (tarif Internet Optimal) z důvodu nedosažitelnosti deklarované přenosové rychlosti. Reálná je 7Mbps,
deklarovaná je dnes 20Mbps (v době poslání stížnosti 16Mbps). Na webu máte rychlosti přesně dané - to, že by měl být u tarifů rozdíl podle technologie
je nedohledatelná informace, taktéž že by se mělo jednat o rychlost maximální (a na to jsem se speciálně ptal) z nich vidět není. Smlouvu jsem tedy podepisoval v dobré víře, že se jedná o rychlost ekvivalentní tarifu 16Mbps.

Prosím o Vaše vyjádření, nejlépe písemně a na mailovou adresu horkyladislav@gmail.com. Dále bych se rád dozvěděl, co se stalo s mou elektronickou odpovědí.
Takhle to totiž vypadá, že na elektronické (a podle potvrzovacího mailu téměř nedohledatelné) stížnosti z principu nereagujete.

\vspace{1cm}

S pozdravem,

Ladislav Horký (737 721 213)

\vspace{1cm}

V Praze dne 17.10.2012 
\end{document}